\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[lmargin=2.5cm, rmargin=2.5cm,tmargin=2.5cm,bmargin=2.5cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{indentfirst}

\pagenumbering{gobble}

\begin{document}

\begin{center}
	\begin{LARGE}\textbf{\textsc{Eliminacja elementów zasłoniętych --- sprawozdanie}}\end{LARGE} \\
	\begin{large}\textsc{Grafika komputerowa --- projekt nr 2}\end{large} \\
	\br
	\begin{large}Mateusz Cieciura, GR1, 234337\end{large} \\
	\br
	\today
\end{center}

\section{Wstęp}

Celem projektu było rozszerzenie funkcjonalnosci wirtualnej kamery o umiejętność eliminacji elementów zasłoniętych.

\section{Struktura danych}

W projekcie zastosowano obiektowy model danych, taki sam jak w przypadku projektu 1. 
W kodzie reprezentowane są: punkt 3D, punkt 2D, ściana oraz prostopadłościan.

%\begin{lstlisting}
%class Point3D {
	%x: number;
	%y: number;
	%z: number;
	%// ...
%}
%\end{lstlisting}

%\begin{lstlisting}
%class Face {
	%points: Point3D[];
	%edges: any[];
	%// ...
%}
%\end{lstlisting}

%\begin{lstlisting}
%class Cuboid {
	%faces: Face[];
	%// ...
%}
%\end{lstlisting}

\section{Eliminacja elementów zasłoniętych}

Do eliminacji elementów zasłoniętych zaimplementowano algorytm malarski. Jest to najprostszy algorytm, lecz w tym przypadku spełnił się bez zarzutu.

Po zebraniu wszystkich ścian prostopadłościanów, obliczono średnią wartość Z dla każdej ze ścian i posortowano je od najdalszej do najbliższej.

Potem kolejno narysowano ściany od najdalej znajdującej się, do tej który jest najbliżej.

\section{Zmiany w porównaniu do projektu 1}

W tym projekcie zmianie uległa metodyka rysowania sceny.
W projekcie nr 1 akcja rysowania była wywoływana dla każdego elementu sceny --- prostopadłościanu, osobno. Było to możliwe ze względu na niezależność
elementów sceny od siebie. 
Było tak ponieważ nie występowała żadna \"interakcja\" między prostopadłościanami, gdyż rysowane były tylko krawędzie, a wnętrze prostopadłościanów było
przezroczyste.

W projekcie nr 2, gdy należało uwzględnić położenie elementów między sobą, nie można było rysować elementów w taki sam sposób.
W takim podejściu po każdej operacji przesunięcia, obrotu lub zoomu kamery, zmieniała się cała scena i zależności elementów między sobą.

Spowodowało to inne podejście do tworzenia sceny --- następuje ono poprzez dekompozycję prostopadłościanów na ściany i wyznaczenie ich wzajemnego położenia
między sobą. Jest to podejście bardziej złożone, jednak o wiele lepsze, gdyż umożliwia zamodelowanie interakcji między elementami sceny takimi jak ---
zasłanianie, a także z pewnością oświetlenie, cienie itp. Z pewnością wszystkie silniki graficzne rozpatrują scenę jako jedność i operują na niej swoimi
operacjami.

\section{Podsumowanie}

Udało się osiągnąć założony cel --- eliminację elementów zasłoniętych.

Implementacja algorytmu nie nastręczyła trudności, jedynie dodatkową pracą było wprowadzenie poprawek do sposobu rysowania sceny, zgodnie z opisem w 
poprzednim punkcie.

Dodatkowo, wybrana technologia (język \texttt{TypeScript}) także w tym projekcie okazała się
być trafnym wyborem, gdyż dzięki rozszerzeniu możliwości języka 
\texttt{JavaScript} w postaci natywnej obiektowości w łatwy sposób można
operować w świecie programowania obiektowego.

\end{document}
